---
layout: post
title: Haskell 学习笔记
date: 2019-02-14
tags: Haskell
toc: true
---

来自 Wikibook *Yet Another Haskell Tutorial*。

## 语法

### 算术运算

Haskell 支持 `+`、`-`、`*`、`/`、`^`（幂）、`sqrt`（开方）这些算术运算，支持括号。

### 元组

元组是一种容器，里面的元素可以是不同类型的。

```haskell
Prelude> (5,3)
(5,3)
```

对**二元组**（pairs）操作的函数有

- `fst`（取出第一个元素）

- `snd`（取出第二个元素）

```haskell
Prelude> fst (5, "hello")
5
Prelude> snd (5, "hello")
"hello"
```

### 列表

列表也是一种容器，里面的元素只能是同一种类型的。

```haskell
Prelude> [1,2,3]
[1,2,3]
```

`:`是 *cons* 操作符，用于“连接”一个元素和一个列表。**实际上`[1,2,3]`只是`1:2:3:[]`的语法糖。**

```haskell
Prelude> 0:[1,2]
[0,1,2]
Prelude> 5:[1,2,3,4]
[5,1,2,3,4]
```

对列表操作的函数有：

- `length`（返回列表的长度）
- `head`（返回列表第一个元素）
- `tail`（返回去掉第一个元素剩下的列表）。

```haskell
Prelude> length [1,2,3,4,10]
5
Prelude> head [1,2,3,4,10]
1
Prelude> length (tail [1,2,3,4,10])
4
```

#### 字符串

在 Haskell 中，一个`String`实际上是`Char`的列表。我们可以这样创建字符串：

```haskell
Prelude> 'H':'e':'l':'l':'o':[]
"Hello"
```

列表（当然包括字符串）可以使用`++`操作符进行列表/字符串连接。

```haskell
Prelude> "Hello " ++ "World"
"Hello World"
```

非字符串的值和字符串之间通过这两个函数转换：

- `read` - 把字符串转为其他值
- `show` - 把其他值转为字符串

```haskell
Prelude> "Five squared is " ++ show (5*5)
"Five squared is 25"
Prelude> read "5" + 3
8
```

#### 重要的列表函数

绝大多数 Haskell 程序都是通过操作列表完成的。操作列表有三个主要的函数：

- `map` - 语法： `map func list`，将`func`逐个应用于`list`的每个对象并获得返回值，返回值组成一个新的列表。
- `filter` - 语法：`filter func list`，将`func`逐个应用于`list`的每个对象，如果返回为`True`，则留下；留下的元素组成一个新的列表。
- `foldl/foldr` - 语法：`foldr operator initial list`，可以这样想象：将`list`定义中的`:`替换为`operator`，将`[]`替换为`initial`，这样计算得到一个值。其中`foldr`中的操作符是右结合，而`foldl`是左结合。

```haskell
Prelude> map Data.Char.toUpper "Hello World"
"HELLO WORLD"

Prelude> filter Data.Char.isLower "Hello World"
"elloorld"

Prelude> foldr (+) 0 [3,8,12,5]
28
```

### 源代码文件

Haskell 源码以`.hs`结尾。在交互式解释器中输入`:load xxx.hs`（或直接`:l xxx.hs`）来加载源码。或者直接通过命令行加载：

```
$> ghci xxx.hs
```

一个程序（而非模块的）的源码中必须有一个叫做`main`的函数，它的模块名也必须是`Main`。使用下面的命令编译：

```
$> ghc --make Main.hs -o main.exe
```

### 函数

函数的定义形式为：

```haskell
square x = x * x
```

此时`square x`就等于`x * x`，因此`square`是一个函数。

> 当你更改了源代码后，可以在解释器中输入`:reload xxx.hs`或`:r xxx.hs`来重新加载源程序。

函数中使用`if...then...else...then...`语句：

```haskell
signum x =
    if x < 0
      then -1
      else if x > 0
        then 1
        else 0
```

注意：在 Haskell 中的条件判断**必须有** `then `和 `else` 从句。

Haskell 也支持 `case` 结构：

```haskell
f x =
    case x of
      0 -> 1
      1 -> 5
      2 -> 2
      _ -> -1
```

其中`_`为通配符。

Haskell 可以使用 *layout* 来控制程序结构，和 Python 比较接近，即使用缩进来控制结构。如果不想使用 *layout*，则必须显式地使用花括号和分号。

```haskell
f x = case x of
        { 0 -> 1 ; 1 -> 5 ; 2 -> 2 ; _ -> -1 }
```

此时缩进可以比较随意。

函数也可以分段定义：

```haskell
f 0 = 1
f 1 = 5
f 2 = 2
f _ = -1
```

更复杂的函数可以通过**函数合成**来构造：

```haskell
Test> square (f 1)
25
Test> f (square 1)
5
```

注意括号是必须的。也可以通过`.`函数来完成函数的合成，比如`f . g`就是先 g 后 f：

```haskell
Test> (square . f) 1
25
Test> (f . square) 1
5
```

注意括号也是必须的。

在 Prelude 中预置了一些函数，比如：

| Name   | Usage                    |
| ------ | ------------------------ |
| `sqrt` | 平方根                   |
| `id`   | 返回参数本身，`id x = x` |
| `null` | 告诉你一个列表是否是空的 |
| `==`   | 检查两个对象是否相等     |
| `/=`   | 检查两个对象是否不等     |

还有`fst`, `snd`, `head`, `tail`, `++`在之前已经提到过了。

#### `let` 绑定

通过 `let/in` 语句可以创建在函数中的局部“变量/值”。例如下面是计算二次方程的根的函数：

```haskell
roots a b c =
    let discr = sqrt (b*b - 4*a*c)
    in  ((-b + discr) / (2*a),
         (-b - discr) / (2*a))
```

事实上你可以在一个`let`中提供多个声明，只要它们缩进相同即可，否则会引发错误：

```haskell
roots a b c =
    let discr = sqrt (b*b - 4*a*c)
        twice_a = 2*a
    in  ((-b + discr) / twice_a,
         (-b - discr) / twice_a)
```

#### 中缀函数（Infix）

中缀函数是由符号组成的，而不是用字母组成的，例如`(+)`, `(*)`, `(++)`都是中缀函数。想要在非中缀模式下使用它们，你只要用括号把它们包裹起来即可，如下面两行代码等价：

```haskell
Prelude> 5 + 10
15
Prelude> (+) 5 10
15
```

同样地，非中缀函数（如`map`）可以用反引号扩起来，就能在中缀模式下使用，如下面两行代码等价：

```haskell
Prelude> map Data.Char.toUpper "Hello World"
"HELLO WORLD"
Prelude> Data.Char.toUpper `map` "Hello World"
"HELLO WORLD"
```

### 注释

在 Haskell 中，`--`是行注释，而`{-`和`-}`是块注释。

### 递归

Haskell 里没有循环，因为循环必须用到 destructive update 来更新 index。Haskell 用递归。

例如在 Haskell 里的计算阶乘的函数为：

```haskell
factorial 1 = 1
factorial n = n * factorial (n-1)
```

计算一个列表的长度的函数：

```haskell
my_length [] = 0
my_length (x:xs) = 1 + my_length xs
```

### 交互性

在 Haskell 中，I/O 操作是通过 Monad 实现的。

使用 `do` 关键字来实现执行一系列命令，例如：

```haskell
module Main
    where

import System.IO

main = do
  hSetBuffering stdin LineBuffering  -- 当 GHC 读取输入时，使用行缓冲
  putStrLn "Please enter your name: "
  name <- getLine  -- 也可写作 name = getLine，但 getLine 不是一个真正的函数，它的返回值不确定
  putStrLn ("Hello, " ++ name ++ ", how are you?")
```

除了 `getLine` 以外，返回随机数的函数也不是真正的函数，例如`randomRIO`。下面这个程序是“猜数字”程序：

```haskell
module Main
    where

import System.IO
import System.Random

main = do
  hSetBuffering stdin LineBuffering
  num <- randomRIO (1::Int, 100)
  putStrLn "I'm thinking of a number between 1 and 100"
  doGuessing num

doGuessing num = do
  putStrLn "Enter your guess:"
  guess <- getLine
  let guessNum = read guess
  if guessNum < num
    then do putStrLn "Too low!"
            doGuessing num
    else if guessNum > num
           then do putStrLn "Too high!"
                   doGuessing num
           else do putStrLn "You Win!"
```

